\chapter{SAO NGƯƠI KHÔNG VỀ NGỦ ĐI?} % (fold)
\label{cha:sao_nguoi_khong_ve_ngu_di}

Thiền sinh Tokusan, chiều chiều thường vẫn đến nhà Sư Phụ là Thiền Sư
Ryutan để vừa đàm đạo vừa nghe Thầy giảng dạy. Một đêm đã khuya lắm
rồi mà Tokusan vẫn còn nhiều điều muốn hỏi Thầy.

Thiền Sư Ryutan bảo:

``Đêm đã xuống lâu rồi, sao ngươi không về ngủ đỉ.''

Tokusan cúi đầu chào Thầy, vén màn cửa đi ra, nhìn bên ngoài rồi quay lại
nói:

``Sư Phụ, bên ngoài trời tối đen như mực.''

``Thì ngươi cầm cây nến này!''

Thiền Sư Ryutan cho Tokusan một cây nến để thấy đường; nhưng Tokusan
vừa cầm lấy cây nến thì Sư Ryutan thổi phụt tắt ngọn nến.

Ngay lúc ấy, Tokusan ngộ đạo.

\hrulefill

Điều thứ nhất chúng ta cần hiểu cho thật minh bạch là chúng ta không thể
nào nghiên cứu học hỏi về Thiền. Điều đó không thể nào được. Bạn có thể
thâm nhập thiền, nhưng bạn không thể nghiên cứu thiền; vì thiền không phải
là một vật thể, một đối tượng để nghiên cứu tìm tòi. Thiền là \emph{``đường lối
sống, là phương pháp sống''}. Thiền là con đường đạo. Thiền tùy thuộc vào
cách sống của bạn.

Bạn không thể nắm bắt được cốt tủy Thiền Tông qua phương tiện kinh điển,
qua người khác. Không một ai có thể dạy cho bạn, và Thiền cũng không thể
mang ra giảng dạy như một môn học được. Thiền không phải là kiến thức
được truyền trao từ người này sang người kia. Thiền là cuộc sống, là dòng
đời dang trôi chảy không ngừng. Bạn bơi trong dòng sông đời, bạn uống cạn
từng giọt nước; hít thở từng hương vị mà dòng sông cuộc sống trao cho bạn;
bạn mở rộng cõi lòng ra đón nhận cuộc sống, đón nhận thiền — đó là những
gì mà người đệ tử nên làm với Sư Phụ.

Câu truyện trên kể rằng \emph{``Tokusan đang học thiền''}. Ngay chính chỗ đó là chỗ
sai lầm của Tokusan cũng như của mọi người chúng ta. Cũng như có vài đại
học nêu bảng hiệu là ``Đại Học Tôn Giáo''. Không có một đại học nào có thể
dạy đạo cho bạn được. Họ có thể nói, có thể giảng về tôn giáo, nhưng đó
không phải là cốt lõi, là tinh túy, là hương thơm Tôn Giáo, không phải là
Đạo. Có rất nhiều triết thuyết, có rất nhiều đạo thuyết, nhưng chung quy
không phải là tôn giáo.

Những giảng sư có thể giúp bạn học Kinh Koran,
Thánh Kinh, Kinh Vệ Đà; họ có thể nói về Chúa, về Phật, về Krishna; bạn
cũng có thể học hỏi thu thập được rất nhiều điều hay, mới mẻ, bổ ích; nhưng
bạn sẽ không bao giờ nắm bắt được cái linh hồn của tôn giáo, bạn sẽ lạc mất
đi cái cốt tủy của Đạo.

Tôi có nghe một câu truyện:

Có một tu sĩ Thiên Chúa Giáo gởi một bộ Kinh Thánh cho người bạn. Vị
linh mục gói Kinh Thánh lại thật kỹ, thật đẹp. Ông ta đi ra bưu điện gởi quà,
và nhân viên bưu điện hỏi:

— ``Thưa Cha, có cái gì dễ vỡ trong này không ạ?''

Vị linh mục mỉm cười:

— ``Có, có Mười Điều Răn của Chúa!''

Tôn giáo thật tuyệt vời; thật mong manh dễ vỡ. Không một lớp vỏ nào có thể
bao bọc, bảo vệ được tôn giáo. Ngay lúc mà bạn chuyên chở nó đi, nó đã
héo úa rồi. Đạo sống trong con người. Đạo sống trong Đức Phật, trong một
vị thiền sư. Đức Phật hay vị thiền sư đó không thể trao truyền đạo, trao
truyền cuộc sống cho bạn, mà chính bạn, bạn phải tự sống lấy, tự chiêm
nghiệm lấy thiền. Mỗi chúng ta là một thế giới nhiệm mầu, không ai có thể
sống hộ ta cả được.

Đạo giống như vầng thái dương ấm áp buổi sáng mùa xuân. Mặt trời không
thể cho bông hoa sự sống, nhưng bông hoa có thể tự nó bung nở ra hướng về
ánh sáng mặt trời và đón nhận sức sống chan hòa đó. Nếu bông hoa khép
kín, mặt trời làm sao soi rọi xuống nó được? Mặt trời không đem ánh sáng
tới riêng một nhà nào, tới riêng một người nào. Mặt trời chiếu soi lên vạn vật
đồng đều, không phân biệt — nhưng với điều kiện là vạn vật phải mở cửa ra để
đón nhận.

Một vị Phật đến với chúng ta nhưng chúng ta phải tự mở cửa lòng ra để đón
nhận; nếu chúng ta khép kín cửa lại thì sẽ chẳng có điều nhiệm mầu nào xảy
ra cả. Chính chúng ta phải tự chiêm nghiệm lấy cuộc sống.

Sự nghiên cứu học hỏi là một vật xơ cứng, đã chết. Vì nghiên cứu thuộc về
lý trí, không thuộc về trái tim. Dòng đời như một dòng sông, không một sát
na nào ngưng trôi chảy, nô lệ cho lý trí đơn thuần ham cắt xén thì chỉ thấy
được cái ngưng đọng, cái chết (Doãn Quốc Sỹ).

Hãy nhìn những nhà học giả
kia, họ như những con người máy biết cử động, nói năng, nhưng bạn hãy
nhìn vào mắt họ — một cặp mắt vô hồn. Những viện đại học đầy ắp các nhà
trí thức, bác học, đa văn, song họ như là những thi hài chưa được chôn cất.
Họ không bao giờ sống thực cả. Họ tự nhốt họ chung thân trong nhà tù khái
niệm; với mớ kiến thức, với những con số, những mẫu tự, họ đã tự tuyên án
tử hình.

\textbf{``Tokusan học đạo với Thiền Sư Ryutan. Chiều chiều Tokusan đến nhà Sư
Phụ học thiền; một đêm kia, đã khuya lắm rồi mà Tokusan vẫn còn nhiều
điều muốn hỏi Thầy.''}

Đây chính là sự sai lạc của Tokusan. Bước đầu tiên đã sai, thì các bước sau
đều sai hết. Hãy nhớ kỹ là phải cẩn thận bước đầu tiên cho vững chắc, cho
thật chính xác. Nếu bước thứ nhất đúng, bạn chắc chắn sẽ đạt tới đích chuẩn
xác. Thế cho nên, bạn đừng đến một vị thầy để tìm tòi nghiên cứu đạo, mà
hãy đến với trái tim, với cõi lòng rộng mở như đất trời; hãy dẹp hết những
khái niệm, con đẻ của lý trí để đón nhận luồng sinh khí tươi mát mới mẻ của
suối thiền, hãy im lặng nhìn và quán chiếu.

Đừng tìm cách giải thích thiền,
tìm hiểu thiền qua lời nói, qua sách vở, kinh điển, nguy hiểm lắm, thật sự
nguy hiểm. Thiền là siêu lý, là siêu lộ! Với mọi tiếng nói lý giải thiền, lập
tức thiền khép cánh lại như lá hổ ngươi. Thiền khép cánh lại như vậy để ôm
lấy niềm im lặng vô ngôn. Mà kỳ lạ thay, Vô Ngôn nhưng không tách rời
thực tại. Chính vì vô ngôn mà cụ thể toàn diện. Chính trong niềm im lặng vô
ngôn đó, những vang vọng, ý nghĩ, nhựa sống của ngôn từ, của hành động,
của ý nghĩa càng tràn bờ để xóa bỏ mọi biên giới mà tắm gội, bao dung lấy
hết thảy (Vào Thiền — Doãn Quốc Sỹ).

Đó là sự khác biệt giữa học thiền và tu thiền!

\textbf{``Một đêm, đã khuya lắm rồi mà Tokusan cứ vẫn còn hỏi han Sư phụ đủ
chuyện.''}

Thái độ người đi học đạo, học thiền là như vậy. Họ cố vơ vét, cố lượm mót
cho thật nhiều kiến giải của người khác để lấp đầy khoảng trống của mình,
rồi đi huênh hoang rao giảng lại những vụn vặt lượm mót đó để được mọi
người kính nể ca tụng; nhưng thực ra, họ chỉ là những cái thùng rỗng kêu to
mà thôi.

Người đi tu thiền lại khác. Người này chỉ có một câu hỏi dứt khoát, một
hướng nhất định. Người này đi thẳng vào vấn đề, đi thẳng vào trung tâm,
không vòng vo gì cả. Câu hỏi Sanh Tử đó cũng không cần Sư Phụ
trả lời bằng ngôn từ, mà chính bản thân người tu thiền sẽ tự trả lời bằng kinh
nghiệm thể chứng tâm linh. Sư Phụ chỉ là người hướng dẫn, chỉ là trung gian
giúp đệ tử tự ngộ.

\textbf{``Tokusan hỏi rất nhiều, nhưng Sư Ryutan không trả lời câu nào cả. Sư chỉ
nghe những câu hỏi và nói: Đêm đã xuống lâu rồi! Sao ngươi không về ngủ
đi.''}

``Sao ngươi không về ngủ đi''. Đó chính là câu trả lời của Sư Ryutan.

Có hàng vạn, hàng triệu câu truyện thiền, nghe qua rất kỳ quặc. Bạn hỏi A
và thiền sư trả lời B; chẳng ăn nhập vào đâu hết. Chúng ta không biết
Tokusan hỏi gì. Chúng ta chỉ biết một điều là Thiền Sư Ryutan không trả lời
các câu hỏi đó. Sư chỉ nói: — ``Đêm đã xuống lâu rồi, sao ngươi không về ngủ
đi''. Thiền là thế đó!

Có một giai thoại thiền khá lý thú:

Có một người khách tới hỏi Thiền Sư Nan-In về thiền. Nhưng đáng lẽ đến
để nghe thì ông khách cứ thao thao bất tuyệt, nói hoài nói mãi.

Lát sau, Sư Nan-In mời khách dùng trà. Sư rót trà vào chén của khách; chén
đầy rồi mà Sư cứ tiếp tục rót mãi, rót mãi. Trà đổ đầy ra bàn, chảy tràn
xuống đất mà Sư cứ rót hoài. Sau cùng ông khách không giữ được kiên nhẫn
nữa, nói lớn:

 — ``Kìa, Thiền Sư, chén trà đầy lắm rồi, không rót được thêm nữa đâu!''

Thiền Sư ngưng rót trà:

— ``Cũng vậy, này cư sĩ, cư sĩ cũng giống như cái chén trà đó, đầy ắp những tư
kiến. Tôi còn biết hiến dâng gì về thiền nếu cư sĩ không cho tôi một cái chén
rộng hơn.''

Đó, vấn đề là ở chỗ đó. Thực là một thái độ ấu trĩ khi chúng ta hăm hở tìm
hiểu thiền, định nghĩa thiền qua lý lẽ, qua tư kiến. Thiền không thể nào lý
giải được qua ngôn từ, và chúng ta không thể lãnh hội thiền nếu đầu óc
chúng ta xơ cứng vì quan niệm và kiến thức. Chúng ta đã lấy cái hạn hữu để
đong cái vô hạn; chúng ta dã lấy cái thúng úp chụp lên bầu trời. Thật ấu trĩ,
thật ngu xuẩn!

Con người luôn chạy về phía trước, rượt tìm tương lai mà lãng quên thực tại.

Câu nói cuả Thiền Sư Ryutan thật xác đáng, ý nhị và thâm thúy xiết bao!

``Đêm đã xuống lâu rồi, sao ngươi không về ngủ đi''. Ngươi chưa cảm thấy là
đầy đủ thỏa mãn sao? Ngươi không cảm thấy là đầu óc ngươi chuyên chở
quá tải ư? Hãy buông bỏ gánh nặng tư kiến đó đi, hãy đặt để nó xuống thì
ngươi mới hy vọng nhẹ bước vào cửa thiền. Đừng vác nó trên vai nữa.

Chính cái kiến thức đó, chính lòng tham lam hiểu biết đó đã ngăn chặn
ngươi, không cho ngươi thảnh thơi bơi lội giữa lòng trùng dương xanh thẫm.
Với đầu óc nặng nề như vậy, ngươi giống như một tên mù đi trong đêm tối
đen kia. Nhưng Tokusan không hiểu được ý Thầy; quả vậy, một người có
quá nhiều câu hỏi thì đâu còn chỗ trống trong tâm để hiểu được câu trả lời.

Với lòng từ bi đại lượng, Sư Ryutan đã gợi ý giúp đệ tử nhưng đệ tử vẫn còn
mù đặc. (Các nhà học giả cũng thường mù đặc như vậy).

Tokusan nghĩ gì? Anh ta nghĩ sao Thầy lại trả lời lãng nhách vậy? Đêm
khuya thì có ăn nhập gì đến câu hỏi đạo của mình — nhưng anh ta vẫn đứng
lên nhìn ra ngoài nói:

— ``Dạ vâng, đêm tối đen như mực.''

— ``Sao ngươi không về ngủ đi''

— ``Dạ vâng, đêm tối quá, đến giờ con phải về ngủ rồi''.

Các thiền sư không bao giờ nói về những hiện tượng bên ngoài, nhưng
chúng ta thì luôn luôn chạy theo những cái bên ngoài. Tokusan cũng vậy.

Cái mà Sư Ryutan muốn nói là: \emph{``Sao ngươi không thức tỉnh đi''}. Đối với
người liễu đạo, ``Ngủ'' có nghĩa là đến lúc ta phải thức tỉnh khỏi cơn mộng
đi, vứt bỏ mớ kiến thức rơm rác đi. Cái lý trí chật hẹp khô cứng đó là ngục
tù, là cơn mê, là giấc ngủ đưa ta vào vô minh, vào quên lãng.

\textbf{Sư Ryutan đưa cho Tokusan một cây nến để thấy đường, nhưng Tokusan vừa cầm lấy cây nến thì Sư Ryutan thổi phụt tắt ngọn nến.}

{\bf ``Ngay lúc ấy Tokusan ngộ đạo.''}

Ngọn đèn trong tâm chúng ta luôn luôn cháy. Ánh sáng nội tâm luôn có đó,
nhưng chúng ta cứ mãi nhìn ra bên ngoài, không hề có giây phút nào quay
ngược vào bên trong để quán chiếu. Sư Ryutan đã gợi ý cho Tokusan để có
thể nhận chân được lý thiền, nhưng Tokusan vẫn chưa thấu đáo được nên Sư
lại tạo thêm một tình huống khác, một tình huống lạ thường:

Sư cho
Tokusan một cây nến đã thắp sáng, có nghĩa là \emph{``Ngươi không nhìn vào bên
trong nội tâm ngươi. Ngươi sống trong bóng tối vô minh của tâm hồn ngươi,
nó tối đen như đêm tối ngoài kia. Ta nói cái bên trong tâm, ngươi lại đi nhìn
cái bên ngoài. Thôi được, ta cho ngươi ngọn nến soi sáng đường ngươi đi
nè.''}

Nhưng vừa lúc Tokusan cầm lấy cây nến, Sư Ryutan thổi phụt tắt ngọn
nến. Ánh sáng phụt tắt, Tokusan ngộ đạo. Ngay cái tích tắc giữa sáng và tối
đó, người đệ tử trực nhận liền ngọn đèn trong tâm (Phật Tánh, Chân Tâm) ta
vẫn thường hằng sáng nhưng vì ta không chịu lau chùi bóng đèn nên bị bụi
vô minh che lấp ánh sáng.

Ngay lúc ánh sáng ngọn nến phụt tắt, Tokusan
hiểu ý Sư Phụ là \emph{``tự ngươi phải thắp lên ánh sáng trong tâm ngươi, tự ngươi
phải đi, tự ngươi phải phá vỡ bóng tối vô minh. Không ai có thể giúp ngươi
được. Ngay chính chư Phật cũng chỉ là người dẫn đường mà thôi, tự ngươi
phải bước, tự ngươi phải đi, phải tự nghiệm, phải tự thể chứng.''}

Giai thoại nhà thiền có ví dụ: \emph{``Khi một người chưa tu, thấy núi là núi là núi,
sông là sông. Khi tu rồi lại thấy núi không phải là núi, sông không phải là
sông. Khi đạt đạo rồi lại thấy núi là núi, sông là sông.''}

Rắc rối quá, lung tung quá, phải không?

Người tu thiền, liễu đạo thiền, sống cũng như một người bình thường — đói
ăn, khát uống, mệt ngủ khì. Bề ngoài hai hạng người này không có gì khác
nhau cả. Nhưng bên trong hoàn toàn sai biệt; đó là nội tâm sai khác nhau.

Người liễu đạo sống trong cảnh đời thường nhưng tâm đã xả ly, không dính
mắc sự vật. Người đó sống trong bùn nhưng không nhiễm mùi bùn, tâm
thoát ly rỗng rang tự tại, phóng khoáng như đất trời bao la. Người đó có thể
làm bất cứ điều gì cần phải làm nhưng không bị ràng buộc — không bị ràng
buộc và cũng không cần phải tháo gỡ gì cả. Đâu có gì ràng buộc mà cần phải
tháo gỡ?

Có một người đến hỏi Phật:

— ``Bạch Đức Thế Tôn, con nghe nói giáo lý nhà Phật vô cùng thậm thâm vi
diệu, khó nghĩ bàn, Thế Tôn có thể cho con biết vi diệu như thế nào không
ạ?''

Phật trả lời:

— ``À, thì đói ăn khát uống, mệt ngủ khì.''

— ``Úy, thế thì có khác gì người thường đâu?''

— ``Có chứ, khác nhiều chứ! Người thế tục khi ăn không biết mình đang ăn,
uống không biết mình đang uống, ngủ trong mê man mộng mị; còn đệ tử
Phật; ăn biết đang ăn, uống biết đang uống, làm bất cứ việc gì đều nhận thức
rõ đang làm gì. Người đệ tử Phật sống thức tỉnh trong từng sát na, đề phòng
vọng niệm khởi lên như tên giữ cửa thành; giờ phút nào cũng cẩn thận canh
phòng địch quân xâm nhập. Thành trì dụ cho lục căn thanh tịnh, địch quân là
lục trần, người giữ cửa thành luôn phải thức tỉnh không cho giặc lục trần
xâm nhập quấy nhiễu lục căn. Đó, người tu khác người thường là ở chỗ đó.''

\begin{itshape}
Dòng vô minh chấm dứt, cõi tâm rộng mở,

Cõi tâm rộng mở, cửa Niết Bàn rộng mở,

Cửa Niết Bàn rộng mở, \textbf{ta với Phật đồng nhau không khác}.
\end{itshape}
% chapter sao_ngươi_không_về_ngủ_đi_ (end)